---
title: Presentatie + creatieve technieken sessie + ontwerpproceskaart
date: 2018-06-21
---

De dag was begonnen met een korte uitleg over de planning van vandaag. Vervolgens heb ik mijn gemaakte onderzoeksposter gepresenteerd voor twee klasgenoten. Hierdoor kon ik feedback vragen over mijn onderzoek en de vormgeving van de poster. Ik heb als feedback gekregen dat de visuele uitwerking van de poster goed was, alleen moet ik de volgende keer de volledige onderzoeksresultaten in de poster verwerken. Momenteel heb ik alleen mijn bevindingen van de interviews verwerkt in de poster. Ook kan ik de volgende keer beter het gemiddelde van de geïnterviewde personen verwerken in een persona zodat het duidelijker uitgebeeld is voor de luisteraars.

Na het opschrijven van de verkregen feedback, ben ik begonnen met de voorbereiding van de creatieve sessie in de middag. De opdracht voor mij was om twee divergerende en één convergerende techniek uit te kiezen voor de creatieve sessie. Hierbij heb ik als informatiebron het kaartendoosje “75 Tools for creative thinking” gebruikt. In dit doosje zitten allerlei verschillende technieken voor het divergeren en convergeren van ideeën in verschillende stadiums van het ontwerpproces. Uiteindelijk heb ik gekozen voor “Jumping obstacles” en “Smart Animals” als divergerende technieken en “Secret Voting” als convergerende techniek.

Ik heb voor “Jumping obstacles” gekozen omdat je hierdoor op een omgekeerde en pessimistische manier naar ontwerp problemen kijkt en hoe je deze kunt oplossen. Dit bevorderd het vinden van nieuwe ideeën. Bij deze techniek wordt allereerst de huidige en gewenste situatie beschreven. Vervolgens beschrijf je welke obstakels je tegenkomt op weg naar de gewenste situatie en hoe je deze obstakels kunt overwinnen.

Ik heb voor “Smart Animals” gekozen omdat je hierdoor associaties maakt en oplossingen verzint vanuit een ander perspectief dan traditionele technieken. Bij deze techniek worden de eigenschappen van willekeurige dieren gebruikt om oplossingen te vinden voor ontwerp problemen.

Ik heb voor “Secret Voting” gekozen omdat bij deze techniek iedereen in de groep individueel een mening vormt over de verschillende conceptideeën zonder dat deze beïnvloed wordt door de mening van anderen in de groep. Hierdoor krijg je een eerlijker beeld over het standpunt van iemand over een idee. Hierbij moeten conceptideeën op papier worden geschreven met een uitleg en genummerd worden. Vervolgens krijgt iedereen een beoordelingsformulier met criteria en een vlak om een eigen mening te geven. Hierbij moet ook ieder groepslid bepalen welk idee ze het beste vinden, wat ze vervolgens kunnen verdedigen in een groepsdiscussie. Het idee dat het meeste is verkozen als het beste idee, is de winnaar.

Door het gebruik van “Jumping obstacles” ben ik op het idee gekomen voor een fietstaxi voor reizigers die niet willen of kunnen fietsen. Door het gebruik van “Smart Animals” ben ik op het idee gekomen voor een tour voor reizigers die op hun eigen tempo de stad willen zien waarbij verschillende routes uitgekozen kunnen worden. Ook heb ik bij deze techniek het idee gekregen voor een huurfietsensysteem voor backpackers die alleen reizen en via een app medereizigers kunnen ontmoeten om samen de stad te ontdekken.
Ik had vandaag geen tijd meer gehad om de convergerende techniek te gebruiken dus dit ga ik morgen doen. Thuis ben ik aan de slag gegaan met de ontwerpproceskaart. Hierbij heb ik naar de bestaande planning van summerschool gekeken en naar het document met de competenties en kerntaken. Hierdoor wist ik welke deliverables van mij verwacht werden in de algemene planning en welke ik in het ontwerpproces moet opnemen om mijn ontbrekende competenties aan te tonen.

Voor het kiezen van onderzoeksmethoden heb ik gebruik gemaakt van het boek “Universele ontwerpmethoden” en voor het kiezen van creatieve technieken heb ik als informatiebron het kaartendoosje “75 Tools for creative thinking” gebruikt. Al mijn taken in het ontwerpproces heb ik allereerst op kladpapier uitgewerkt en in drie fases opgedeeld. De onderzoeksfase, conceptingfase en uitwerkingsfase. Vervolgens heb ik alles in een digitale stroomdiagram verwerkt en de argumentatie voor mijn keuzes onder het betreffende vakje gezet.
